## 结论

初速度为 $v_0$，加速度为 $a$，时间为 $\Delta t$，则末速度

$$
v=v_0+a\Delta t
$$

位移

$$
x=v_0\Delta t+\cfrac{1}{2}a\Delta t^2
$$

平均速度

$$
\overline{v}=\cfrac{x}{\Delta t}=\cfrac{v_0+v}{2}=v_{t/2}=v_0+\cfrac{1}{2}a\Delta t
$$

位移与速度的关系

$$
2ax=v^2-v_0^2
$$

以下令 $v_0$ 等于初始时间点，$v$ 为结束时间点。

## 末速度

首先我们来看一下平均加速度的定义式

$$
a=\cfrac{\Delta v}{\Delta t}=\cfrac{v-v_0}{t-t_0}
$$

$\Delta t$ 写作 $t$ 亦可。由于这里是匀变速直线运动，因此平均加速度就等于瞬时加速度。考虑变形，得到

$$
\begin{aligned}
v-v_0&=at\\
v&=v_0+at
\end{aligned}
$$

## 位移

不难发现 $t_0$ 到 $t$ 过程的位移就是图像与 $t$ 轴围成的面积。考虑定积分

$$
\begin{aligned}
x&=\int_{t_0}^{t}v_0+a(x-t_0)~\text dx \\
&=\int_0^{\Delta t}v_0+ax~\text dx \\
\end{aligned}
$$

根据牛顿·布莱茨尼公式[^1]，我们可以先通过不定积分求出原函数，再进行作差

$$
\begin{aligned}
\int v_0+ax~\text dx=\int v_0~\text dx+\int ax~\text dx
\end{aligned}
$$

$v_0$ 是常数项，积分结果为

$$
\int v_0~\text dx=v_0x+C
$$

$ax$ 的话，我们可以先将 $a$ 提到外面，此时 $x^2$ 的积分结果就很清楚了

$$
\int ax~\text dx=a\times\int x~\text dx=\cfrac{ax^2}{2}+C
$$

把他们的结果相加，就得到了 

$$
\int v_0+ax~\text dx=v_0x+\cfrac{ax^2}{2}+C
$$

现在我们已经求出了原函数 $F(x)=v_0x+\cfrac{ax^2}{2}+C$，我们用它们相减得到（$C$ 被干没了）

$$
\begin{aligned}
x&=\int_0^{\Delta t}v_0+ax~\text dx\\
&=F(\Delta t)-F(0) \\
&=v_0\Delta t+\cfrac{1}{2}a\Delta t^2
\end{aligned}
$$

## 平均速度

$$
\begin{aligned}
\overline{v}&=\cfrac{x}{\Delta t} \\
&=\cfrac{v_0+v}{2} \\
&=v_{t/2} \\
&=v_0+\cfrac{1}{2}a\Delta 
t
\end{aligned}
$$

首先平均速度的定义式就是 $\overline{v}=\cfrac{x}{\Delta t}$，这个无法证明，但是我们可以用来证明其它的公式。证明过程也非常简单

$$
\begin{aligned}
\cfrac{v_0+v}{2}&=\cfrac{2v_0+a\Delta t}{2} \\
&=v_0+\cfrac{1}{2}a\Delta t \\
&=v_{t/2} \\
&=\cfrac{v_0t+\cfrac{1}{2}a\Delta t^2}{t} \\
&=\cfrac{x}{\Delta t}
\end{aligned}
$$

## 位移速度

$$
\begin{aligned}
v^2-v_0^2&=(v_0+a\Delta t)^2-v_0^2 \\
&=(2v_0+a\Delta t)\times a\Delta t \\
&=2v_0a\Delta t+a^2\Delta t^2 \\
&=a\times (2v_0\Delta t+a\Delta t^2) \\
&=2a\times (v_0\Delta t+\cfrac{1}{2}a\Delta t^2) \\
&=2ax
\end{aligned}
$$

## 总结

与 $t$ 无关时优先使用位移速度公式，与 $t$ 有关优先使用平均速度公式，位移公式尽量少用，计算相对复杂。

[^1]: 如果函数 $f(x)$ 在区间 $[a,b]$ 内连续，并且存在原函数 $F(x)$ 其导数为 $f(x)$，则有 $\int\limits_a^bf(x)\text dx=F(b)-F(a)$。